(幣少爺) 2,000萬買機 掘未上市虛擬貨幣 投資者得米定得弊？

虛擬貨幣高位回落，其中龍頭比特幣（bitcoin）由近2萬美元暴跌至現時約6,000美元，加上挖礦難度急升，成本上漲令不少「礦工」紛紛離場，神話看似迎來末日。一雞死一雞鳴，有人近大半年於社交平台高調宣傳變奏版礦機，以大硬碟容量碟取代高運算力顯示卡，力谷尚未上市的「filecoin」，聲稱兩年可賺八倍，集資最少2,000萬元。但新幣遲遲未上市，有投資者擔心發起人會「走佬」正要求退款；有專家則指新幣現時只屬炒作，籲投資者小心。
記者 佘錦洪
自稱「幣少爺」的黃鉦傑，今年初開設facebook專頁，介紹區塊鏈技術及投資虛擬貨幣心得。他其後轉為推銷建基於IPFS（InterPlanetary File System，星際檔案系統）的虛擬貨幣filecoin，主打礦機買賣及託管合約，初期每部礦機售港幣25,000元，後加至27,500元，據稱已賣出約800部，推算涉款最少2,000萬元；投資者可選擇將礦機託管，每部機兩年託管費15,000元。全部款項須在簽訂合約後30日內全數支付。
根據黃鉦傑描述，IPFS為「可改變網絡生態」的點對點儲存技術，只要提供閒置硬碟容量供他人使用，即可獲得filecoin作為獎勵。他指IPFS礦機主要消耗品是硬碟，耗電量僅為傳統礦機十分之一，加上香港網速世界有數，希望募集投資者在filecoin上市前建立香港第一的礦池，增加挖掘filecoin的機會，「賺取第一批暴利」，又指投資者可三個月回本，兩年可賺取八倍回報。
黃鉦傑又會在專頁分享礦場及礦機存貨的影片。記者曾到訪他位於荃灣區的兩個工廈單位，其中一個放有約百多部閒置礦機，另一個則有十多部正運行的傳統礦機。他聲稱有另一個較大、存放逾千部機的礦場，但以「多仇家」為由拒絕開放，僅提供自行拍攝的片段。
年僅24歲的他聲稱透過投資比特幣及其他虛擬貨幣發跡，前後獲利8位數字，現時透過公司持有兩架意大利名車，並租住西貢一間連泳池獨立屋。他表示計劃將獨立屋外的廚房及涼亭改建為可放約400部礦機的礦場，聘請專人24小時管理，「最緊要畀大家一個安心。」
不過《蘋果》同時接到讀者投訴。J先生（化名）今年六月看到黃鉦傑在facebook的廣告，認同IPFS是未來發展趨勢，於是先買一部礦機；其後又在黃鉦傑的利好消息影響下，再加機至5部，前後涉款約20萬元。J先生稱黃鉦傑曾承諾filecoin可在7月上線，否則可以退款，但至今一拖再拖，「7月份過咗，問返佢直程將我blacklist唔理我」，指至少有5名機主有類似情況。
J先生事後網上起底，發現黃鉦傑有不少黑材料，如被指是疑似賭波波料騙徒「大賭李嘉誠」陳冠霖的同伙。他又向記者展示購買的IPFS礦機，其中最重要部份、共12隻3TB硬碟竟是2012年生產，或屬二手貨。有熟悉電腦零件人士以軟件檢查後，確認硬碟使用時數只有4小時，應為一手零件，但可能屬倉底貨；而相同規格的電腦香港全新價格約值12,000元，若使用內地礦機零件，則只需約8,000元。
黃鉦傑回應指，filecoin官方已公佈將於來年第二季上線，「但你要知道Filecoin唔係我控制，所以官方要變陣要改時間，我跟住去配合，有啲人話想要退錢我都會配合嘅」，稱為保持足夠現金流，如選擇9月內可退機只可取回一半金額，若至年底可退機方可全數退款。至於礦機價格問題，他批評「好多人鍾意斷斤秤」，中間差價是用作相關配套及增聘人手之用。
他又坦承自己與陳冠霖是中學同學及朋友，但否認與騙案有關，「你識警察，你係咪代表警察吖？你識古惑仔，係咪代表你係古惑仔吖？」
filecoin自去年首次代幣發行（ICO）後，期貨價格一度受追捧至近30美元一粒，但目前徘徊於3至5美元。就filecoin的投資潛力及前景，本地虛擬貨幣交易平台Genesis Block創辦人洪嘉昊認為，現時硬碟便宜供應量充足，成為礦工門檻低，多人參與運算可以令運算難度一夜暴增，「好快變得無利可圖」，加上程式編碼至今仍未公開，現階段只屬概念，「當你乜都冇只係一個概念去炒作，我自己係完全唔建議。」
香港區塊鏈學會會長馬君豪亦指，根據filecoin白皮書，不是硬碟容量越大就越好，還要看所儲存的是否用家需要的內容，「官方都未有正式版本，我就會覺得而家太急。」
擁有律師資格的會計界立法會議員梁繼昌指出，上述的filecoin礦機投資屬於眾籌，形同發行股權，但現時不受規管。他指自己多次要求政府監管類似的股權眾籌項目，但政府似覺得問題不緊急而未有理會。他曾多次促請政府規管虛擬貨幣投資行為，但當局僅將其歸納到防洗黑錢範疇，形容情況不理想。
《蘋果》向證監局查詢上述投資是否屬局方監管的「集體投資計劃」，發言人回覆指不評論個別個案